%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% definizioni.tex for nsa_atti
%% Copyright 2016 Daniele Zambelli
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the CC-By-Sa
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------
% Insiemi numerici:
\newcommand{\istar}[1]{{}^\star\!#1}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Nz}{\mathbb{N}^0}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
% \newcommand{\IR}{\mathbb{R}^*} % Iperreali
\newcommand{\IN}{\istar{\mathbb{N}}} % Iperreali
\newcommand{\IZ}{\istar{\mathbb{Z}}} % Iperreali
\newcommand{\IQ}{\istar{\mathbb{Q}}} % Iperreali
\newcommand{\IR}{\istar{\mathbb{R}}} % Iperreali
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%--------------------------------------------
% Di Nasso
% \def\N{\mathbb{N}}
% \def\Z{\mathbb{Z}}
% \def\R{\mathbb{R}}
% 
% \def\x{\mathbf{x}}
% 
% \def\hN{{{}^*\N}}
% \def\hZ{{{}^*\Z}}
\def\hA{{{}^*A}}
\def\hB{{{}^*B}}
\def\hX{{{}^*X}}
\def\hY{{{}^*Y}}
\def\hR{{}^*\mathbb{R}}

% 
\def\F{\mathcal{F}}
\def\G{\mathcal{G}}
\def\H{\mathcal{H}}
% 
% 
\def\U{\mathcal{U}}
% \def\V{\mathcal{V}}
% \def\W{\mathcal{W}}
% \def\ZZ{\mathcal{Z}}
% \def\X{\mathcal{X}}
% \def\Sc{\mathcal{S}}
% 

%--------------------------
% varianti di lettere greche:
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\renewcommand{\theta}{\vartheta}
\renewcommand{\rho}{\varrho}
\renewcommand{\phi}{\varphi}

%--------------------------
% Delimitatori e parentesi:
\newcommand{\tonda}[1]{\left( #1 \right)}
\newcommand{\quadra}[1]{\left[ #1 \right]}
\newcommand{\graffa}[1]{\left \{ #1 \right \}}
\newcommand{\abs}[1]{\left \lvert #1 \right \rvert}
\newcommand{\modulo}[1]{\left| #1 \right|}

%--------------------------
% Sisteni, vettori, matrici:
\newcommand{\sistema}[1]{\left\{\begin{array}{lcl}#1\end{array}\right.}
\newcommand{\fatratti}[1]{\left\{\begin{array}{lclcl}#1\end{array}\right.}
\newcommand{\vettore}[1]{\left(\begin{array}{c}#1\end{array}\right)}
\newcommand{\matrice}[2]{\tonda{\begin{array}{#1}#2\end{array}}}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\punto}[2]{\tonda{#1;~#2}}

%--------------------------
% Intervalli:
\newcommand{\intervcc}[2]{\left[#1;~#2\right]}
\newcommand{\intervac}[2]{\left]#1;~#2\right]}
\newcommand{\intervca}[2]{\left[#1;~#2\right[}
\newcommand{\intervaa}[2]{\left]#1;~#2\right[}

%--------------------------
% simboli con l'aggiunta di uno spazio prima e dopo:
\newcommand{\sand}{~ \wedge ~}
\newcommand{\sor}{~ \vee ~}
\newcommand{\sLarrow}{~ \Leftarrow ~}
\newcommand{\sLRarrow}{~ \Leftrightarrow ~}
\newcommand{\sRarrow}{~ \Rightarrow ~}
\newcommand{\slarrow}{~ \leftarrow ~}
\newcommand{\slrarrow}{~ \leftrightarrow ~}
\newcommand{\srarrow}{~ \rightarrow ~}
\newcommand{\stext}[1]{~ \text{#1} ~}
\newcommand{\sstext}[1]{\quad \text{#1} \quad}


%--------------------------
% sen invece che sin:
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\tg}{tg}
\DeclareMathOperator{\st}{st}
\newcommand{\pst}[1]{\st \tonda{#1}}

\DeclareMathOperator{\de}{d \!}
% \newcommand{\mde}{\de \!}

%--------------------------
% Colori
\newcommand{\col}[2]{{\color{#1!50!black}#2}}
\newcommand{\green}[1]{{\color{green!50!black}#1}}
\newcommand{\blue}[1]{{\color{blue!50!black}#1}}
\newcommand{\orange}[1]{{\color{orange!50!black}#1}}
\newcommand{\red}[1]{{\color{red!50!black}#1}}


% \theoremstyle{definition}
% \newtheorem{definizione}{Definizione}
% % \newtheorem{definizione}[theorem]{Definizione}

%--------------------------
% Funzioni generali per i grafici
%--------------------------

\newcommand{\disegno}[2][5]{% Recomanded
  % Esempio di chiamata:
  %% 
  \def \dimensione{#1}
  \def \grafico{#2}
\begin{tikzpicture}[x=\dimensione mm, y=\dimensione mm, smooth]
  \grafico
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\assecontrattini}[4]{% Segmento con trattini.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
  \def \var{#4}
  \foreach \x in {\xmi, ..., \xma}
    \draw[very thin] (\x, \posy-0.1) -- (+\x, \posy+0.1);
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] 
        (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy); 
  \node [below] at (\xma+.3, \posy) {\(\var\)};
}

\newcommand{\segmentocontrattini}[3]{% Segmento con trattini.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
%   \pgfmathsetmacro \endx{int(\xma-\xmi)}
  \foreach \x in {\xmi, ..., \xma}
    \draw[very thin] (\x, \posy-0.1) -- (+\x, \posy+0.1);
  \draw [-] (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy);
}

\newcommand{\rcomvar}[7]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcomvar{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}{t}{s}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \ymi{#3}
  \def \yma{#4}
  \def \griglia{#5}
  \def \vascissa{#6}
  \def \vordinata{#7}
  \draw[#5] (\xmi-0.3, \ymi-0.3) grid (\xma+0.3, \yma+0.3); % Griglia
  \begin{scope}[-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] % Assi
    \draw (\xmi-0.3, 0) -- (\xma+0.5, 0) 
      node [below, xshift=-3pt] {\vascissa};
    \draw (0, \ymi-0.3) -- (0, \yma+0.5) 
      node [left, yshift=-3pt] {\vordinata};
  \end{scope}
}
\newcommand{\rcom}[5]{% Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico: x-y.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcom{-7}{+7}{-11}{+10}{gray!50, very thin, step=1}}
  \rcomvar{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{\(x\)}{\(y\)}
}

\newcommand{\freccia}[4]{
  \def \pp{#1}
  \def \pa{#2}
  \def \poslabel{#3}
  \def \lab{#4}
  \draw [-{Latex[length=2mm, width=1mm]}, black] \pp 
    node[\poslabel]{\footnotesize \(\lab\)} -- \pa; 
}

%--------------------------
% Funzioni per gli strumenti grafici

\newcommand{\microscopio}[7]{% 
  % Esempio di chiamata:
  % \microscopio{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %             {postoetichetta}{etichetta}
  % \microscopio{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}{(7.6, 10)}{\infty}
  \def \punto{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \anga{#3}
  \def \angb{#4}
  \def \rad{#5}
  \def \postimes{#6}
  \def \labeltimes{#7}
  \draw [color=gray, fill=white, line join=round] \punto -- +(\anga: \lung)
  arc [start angle=\angb, delta angle=350, radius=\rad] -- cycle;
  \node [black] at \postimes {\footnotesize \labeltimes};
}

\newcommand{\grandangolo}[7]{% 
  % Esempio di chiamata:
  % \grandangolo{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %             {postoetichetta}{etichetta}
  % \grandangolo{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}{(7.6, 10)}{\infty}
  \def \punto{#1}
  \def \lung{#2}
  \def \anga{#3}
  \def \angb{#4}
  \def \rad{#5}
  \def \postimes{#6}
  \def \labeltimes{#7}
  \draw [color=gray, fill=white, line join=round, densely dash dot] 
    \punto -- +(\anga: \lung)
  arc [start angle=\angb, delta angle=350, radius=\rad] -- cycle;
  \node at \postimes {\footnotesize \labeltimes};
}

\tikzset{
  telescopio/.pic={% Disegna un telescopio non standard
  % Esempio di chiamata:
  % \draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5] {telescopio=\infty};
  \begin{scope}[color=gray, ultra thick]
    \draw [fill=gray, rounded corners=2] (5.4, -1.4) rectangle (6.9, -0.4);
    \draw [fill=white, rounded corners=2] (1.4, -1.3) rectangle (5.6, -0.5);
    \draw [fill=white](0.4, -1.2) rectangle (1.4, -0.6);
    \draw [fill=white] (0.8, -1.2) circle (0.2);
    \draw [fill=gray, rounded corners=1] 
          (0.4, -1.3) -- (0.4, -0.5) -- (-0.45, -0.5) -- cycle;
    \draw [fill=white] (-0.2, -0.5) rectangle (0.2, -0.2);
    \draw [fill=gray, rounded corners=.5] (-0.3, -0.2) rectangle (0.3, 0);
%     \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9); 
%     \node at (8.8, -.9) {#1};
    \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] (7.2, -.9) -- (8.2, -.9); 
    \node at (9.2, -.9) [black] {#1};
  \end{scope}
  }
}
